# Работа с проектом
Скачиваем репозиторий: ```git clone https://gitlab.com/momontenok/jenkinsanddocker.git```

Сборка образа Docker: ```docker build -t my_dock . ```

Создание контейнера из собранного образа: ```docker run --name my_cont -p 8080:8080 -p 50000:50000 my_dock```

Запуск контейнера: ```docker start my_cont```

После этого можно получить доступ к веб-интерфейсу Jenkins: ```http://your_server_ip_or_domain:8080```

# Описание Dockerfile
В рамках этого проекта ockerfile предназначен для создания образа Docker для запуска Jenkins с дополнительными зависимостями и файлами для конкретного проекта.

Создаем файл с именем Dockerfile в корне проекта.к

Для начала указывается инструкция, устанавливающая базовый образ Jenkins (```FROM jenkins/jenkins:lts```)

Следующая инструкция переключает пользователя на root для получения привелегий для установки системных пакетов (```USER root```)

Инструкция ```ENV DOCKER_DIR="/home/jenkins/"``` устанавливает переменную окружения, которая будет использоваться в качестве пути каталога для копирования файлов проекта в образ Docker.

В инструкции RUN происходит установка системных пакетов и зависимостей, необходимых для компиляции и сборки проекта.

Далее с помощью инструкций COPY происхоидт копирование файлов проекта в контейнер Docker по указанной переменной окружения.

Инструкция USER jenkins переключает пользователя на пользователя "jenkins", который является пользователем по умолчанию для запуска Jenkins внутри образа Docker.

Далее, инструкция ```CMD ["java", "-jar", "/usr/share/jenkins/jenkins.war"]``` указывает команду по умолчанию, которая будет выполнена при запуске контейнера из образа Docker. Она запускает Jenkins, запуская файл WAR Jenkins с помощью Java.

# Описание Jenkinsfile
Jenkinsfile - это файл, который используется для определения сборочных процессов в Jenkins. В нем можно описать шаги сборки, тестирования, деплоя и другие действия, которые должны быть выполнены в рамках CI/CD процесса.

Создаем файл с именем Jenkinsfile в корне проекта.

Содержание файла:

Этап "Update Repository":
В этом этапе происходит инициализация Git-репозитория и клонирование основной ветки проекта из удаленного репозитория на GitLab.

Этап "Build":
На этом этапе происходит сборка проекта. Используются команды mkdir для создания директории сборки, cmake для настройки проекта и make для фактической сборки.

Этап "Send To Telegram Report":
На этом этапе формируется отчет о сборке и отправляется в Telegram. Для формирования отчета используются данные о времени сборки, сообщении коммита, статусе сборки и названии ветки.

# Запуск Jenkins
Получение доступа к веб-интерфейсу Jenkins: http://your_server_ip_or_domain:8080.

Пароль от Jenkins находится в контейнере по пути:

/var/lib/jenkins/secrets/initialAdminPassword

# Создание и настройка Pipeline в Jenkins
Создаем Pipeline, в Build Triggers выбираем Push Events и Опрашивать SCM об изменениях, назначаем расписание. Далее в разделе Pipeline указываем Pipeline scrypt from SCM, указываем Git и вводим ссылку на наш репозиторий. Далее указываем опрашиваемую ветку и указываем в Script Path - Jenkinsfile.
